**吉尔伯特·基思·卻斯特頓**（，），[英國](../Page/英國.md "wikilink")[作家](../Page/作家.md "wikilink")、文學評論者以及[神學家](../Page/神學.md "wikilink")。熱愛[推理小說](../Page/推理小說.md "wikilink")，不但致力於推廣，更親自下海撰寫[推理小說](../Page/推理小說.md "wikilink")，所創造最著名的角色是「[布朗神父](../Page/布朗神父.md "wikilink")」，首開以[犯罪心理學方式推理案情之先河](../Page/犯罪心理學.md "wikilink")，與[福爾摩斯](../Page/福爾摩斯.md "wikilink")-{注}-重物證推理的派別分庭抗禮。

## 生平

卻斯特頓出生於英國[倫敦西區的](../Page/倫敦.md "wikilink")[肯辛頓](../Page/肯辛頓.md "wikilink")，先後受教於聖保羅中學（）與史雷德藝術學校（）。卻斯特頓原先對插畫極有興趣，但在1900年左右，受邀為一些雜誌撰寫藝術評論後，就此激發了他對寫作的熱情，進而成為極為多產的作家。卻斯特頓的文筆機鋒處處，幽默詼諧，而且涉獵範圍極廣，舉凡世界情勢、[政府](../Page/政府.md "wikilink")、[政治](../Page/政治.md "wikilink")、[經濟](../Page/經濟.md "wikilink")、[哲學](../Page/哲學.md "wikilink")、[神學等等](../Page/神學.md "wikilink")，均有論著。他一生共著有
80 多本書、數百首詩、200 篇短篇小說、4000
篇[散文論述以及多齣戲劇](../Page/散文.md "wikilink")。此外，他也固定為《每日新聞》（Daily
News）、《倫敦畫刊》（Illustrated London News），以及他自己創辦的《G.K 週報》（G.K's
Weekly）撰寫專欄，他也為《[不列顛百科全書](../Page/不列顛百科全書.md "wikilink")》撰稿。

## 寫作風格

卻斯特頓筆下最有名的角色是僅登場於短篇連作的教士偵探[布朗神父](../Page/布朗神父.md "wikilink")，而《男人與星期四》（The
Man Who Was
Thursday）則可説是他最受歡迎的小説。卻斯特頓是一位虔誠的天主教徒，在他的作品裡有許多以天主教為主題、象徵的故事。他曾在[美國的](../Page/美國.md "wikilink")《》進行寫作，這是一部獲得《美国评论》（）肯定的刊物，並由史威德．柯林斯（）在[紐約出版](../Page/紐約.md "wikilink")。

他的詩較鮮為人知，這些詩裡表達了卻斯特頓的個人信念與意見。其中，最佳的作品應該是《雷邦多》（），以及最知名的《螺旋英倫》（），而《祕人》（The
Secret People）則是最常被引述的作品（引述了其中的句子：『我們是英格蘭的子民，只是我們都不曾提起。（we are the
people of England; and we have not spoken yet）』）。另一個傑出的詩是《自裁曲》（）。

在散文寫作上，1903年的作品《查爾斯．狄更斯》得到最多的讚賞。然而，安·科爾（Ian
Ker）卻有不同看法；他認為卻斯特頓在書中的第四章把對狄更斯的讚美寫得太過誇張，這是在那個時期裡較少見的負面評價。

卻斯特頓的作品總是充份描寫人的理性與感性面。他使用矛盾的手法來探討這個世界、政府、政策、經濟、神學與哲學，以及其他各種主題。當《泰晤士》（[The
Times](../Page/泰晤士报.md "wikilink")）以《這世界出了什麼差錯？》（What's Wrong with the
World?）的題目向許多傑出的作家邀稿時，卻斯特頓的回稿則是：

  -
    <u>總編大人，</u>（*Dear Sirs,*）

<!-- end list -->

  -
    <u>**我**就是那錯誤。</u>（*I am.*）

<!-- end list -->

  -
    <u>您誠摰的，</u>（*Sincerely yours,*）
    <u>G. K. 卻斯特頓</u>（*G. K. Chesterton*）\[1\]

在此，卻斯特頓揉合了機智風趣與一項嚴肅觀點：墮落的天性與謙遜自持。

多數卻斯特頓作品以印刷品傳世，包括[布朗神父的偵探小說選集](../Page/布朗神父.md "wikilink")。依納爵出版社（）正在進行出版全集的工作。

### 推理相關

  - 奇職怪業俱樂部（The Club of Queer Trades，1905）
  - The Man Who Was Thursday（1907）
  - 布朗神父的天真（The Innocence of Father Brown，1911）
  - 布朗神父的智慧（The Wisdom of Father Brown，1914）
  - 知道太多的人（The Man Who Knew Too Much，1922）
  - 布朗神父的懷疑（The Incredulity of Father Brown，1926）
  - 布朗神父的秘密（The Secret of Father Brown，1927）
  - 布朗神父的醜聞（The Scandal of Father Brown，1935）
  - The Paradoxes of Mr. Pond（1937）

## 参考文献

## 外部連結

  - [美國卻斯特頓協會（The American Chesterton
    Society）](http://www.chesterton.org)

  -
  - [卻斯特頓俄文網站](http://www.chesterton.ru/)

  - [Gilbert Magazine](http://www.gilbertmagazine.com/)：專門討論卻斯特頓的雜誌

  - [小知堂先讀網](http://www.wisknow.com/version/first/first.php)：出版布朗神父系列的台灣出版社

{{-}}

[Category:英国作家](../Category/英国作家.md "wikilink")
[Category:英国推理小说作家](../Category/英国推理小说作家.md "wikilink")
[Category:罗马天主教作家](../Category/罗马天主教作家.md "wikilink")
[Category:英國天主教徒](../Category/英國天主教徒.md "wikilink")
[Category:英国天主教神学家](../Category/英国天主教神学家.md "wikilink")
[Category:從聖公會皈依天主教](../Category/從聖公會皈依天主教.md "wikilink")

1.  cited in Yancey, Philip. 2001. *靈魂倖存者（Soul Survivor）* p. 58.